中國經濟末日 中國足球末日 蘇寧末日 震撼國際足壇

作者：石明謹

昨天世界足壇傳出的震撼彈，就是上賽季中國超級足球聯賽冠軍，江蘇蘇寧宣布解散，從奪冠到解散，只經過了108天。

為何說這是國際足壇的震撼彈？因為中超冠軍涉及亞冠名額，同時蘇寧集團還是義甲名門國際米蘭的最大股東，義大利媒體也直指蘇寧集團在歐洲正在尋找買家，在國際米蘭的投資恐怕也撐不了多久。

這也影響了中超對外的信譽，大家都知道過去十年中超瘋狂膨脹，一躍成為世界上最高薪的聯賽之一，但是多支球隊屢屢傳出毀約、欠薪等爭議，如今領頭羊蘇寧一夕崩潰，將來必定會讓國際投資及球員買賣受到影響。

蘇寧解散的原因有兩個，首先是中超即將實施在地化，未來不再允許球隊以企業名稱冠名，這對企業來說將會失去最有利的宣傳效果。

其次是中超在虛胖的軍備競賽下，球隊的虧損日益嚴重，蘇寧已經在市場上兜售超過半年，仍乏人問津，最後選擇了直接賜死。

但實際上如果蘇寧集團的營收正常，每年幾億人民幣的虧損，根本只是零頭，問題就在蘇寧集團的母公司，去年已經虧損了超過39億人民幣，現在無法再承受任何多餘的支出，說白話點，別說足球隊，蘇寧集團能撐到何時都引人質疑。

蘇寧集團出問題代表中國的零售業面臨難關，就跟廣州恆大出現問題，跟許多幽靈都市房地產崩盤有關，過去中國足球過度投資，盲目的高價引進外援，本身實力卻不升反降，觀眾人數也不見增加，弊病已經非常明顯。

經過十年空殼化的操作，表面上的火熱只是幻象，接下來整個中超要如何盤整重新出發，看的既是中國足球，也是中國經濟的未來。